\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles, quotes}
\usepackage{multicol}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{float}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 5}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT744A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}

\pdfinfo{
   /Author (Mathias Scroccaro Costa)
}


\title{IT505A - Lista de exercícios 5}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 5
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{Questao \arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection})}


\section{}

\subsection{Utilizando a teoria de Fryze, obtenha equações para descrever as componentes Ia(t) e Ina(t). Escreva uma equação para cada intervalo de tempo, já que não existe uma função contínua para tal.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) -- (9,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[anchor=east] {$p(t)$};

\draw	(-0.5,1) node {VI}
		(-0.5,-0.9) node {VI};
		
\draw	(1.3,0.2) node {\small $\delta T$}
		(5.7,0.2) node {\small T/2+ $\delta T$};

\draw[thick] (0,-1) -- (1,-1) -- (1,1) -- (5,1) -- (5,-1) -- (6,-1);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{align*}
P ~=~ \dfrac{1}{T/2} \int_{0}^{T/2} p(t) dt ~=~ \dfrac{\delta T \cdot VI + (T/2 - \delta T)VI}{T/2} ~=~ 2 \cdot (0,5 - 2 \delta ) \cdot VI~W
\end{align*}

\begin{align*}
i_a(t) ~=~ \dfrac{P}{V^2}v(t) ~=~ \dfrac{2\cdot (0,5 - 2\delta)\cdot VI}{V^2}v(t) ~=~ 2 \cdot (0,5 - 2 \delta )\dfrac{I}{V}v(t)\\
i_{na}(t) ~=~ i(t) - i_{a}(t) ~=~ 
\begin{cases}
-I - 2 \cdot (0,5 - 2 \delta ) I , & 0 < t < \delta T; \\
 I - 2 \cdot (0,5 - 2 \delta ) I , & \delta T < t < T/2; \\
 I + 2 \cdot (0,5 - 2 \delta ) I, & T/2 < t < T/2 + \delta T; \\
-I + 2 \cdot (0,5 - 2 \delta ) I, & T/2 + \delta T < t < T;\\
\end{cases}
\end{align*}

\subsection{Desenhe estas formas de onda para $\delta=0,125$ e $\delta=0,250$. Comente.}

Para $\delta=0,125$, temos que:

\begin{align*}
i_a(t) ~=~ \dfrac{P}{V^2}v(t) ~=~ \dfrac{2\cdot (0,5 - 2\delta)\cdot VI}{V^2}v(t) ~=~ \dfrac{0,5VI}{V^2}v(t) ~=~ 0,5\dfrac{I}{V}v(t)~A\\
\end{align*}



\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) -- (12,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[anchor=east] {$i_a(t)$};

\draw	(-0.7,1) node {0,5 I}
		(-0.7,-0.9) node {0,5 I};
		
\draw	(4.5,0.2) node {\small T/2}
		(8,0.2) node {\small T};

\draw[thick] (0,1) -- (4,1) -- (4,-1) -- (8,-1) -- (8,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) -- (12,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-5) -- (0,5) node[anchor=east] {$i_{na}(t)$};

\draw	(-0.5,1) node {0,5 I}
		(-0.5,-0.9) node {-0,5 I}
		(-0.5,3) node {1,5 I}
		(-0.5,-2.9) node {-1,5 I};
		
\draw	(1.3,0.2) node {\small $\delta T$}
		(4,0.2) node {\small T/2}
		(5.8,0.2) node {\small T/2 + $\delta T$}
		(8,0.2) node {\small T};

\draw[thick] (0,-3) -- (1,-3) -- (1,1) -- (4,1) -- (4,3) -- (5,3) -- (5,-1) -- (8,-1) -- (8,-3) -- (9,-3);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Para $\delta=0,250$, a potência ativa P = 0, então a corrente $i_a(t)$ é constante, com valor nulo. Desta maneira, $i(t) ~=~ i_{na}(t)$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) -- (9,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[anchor=east] {$i_{na}(t)$};

\draw	(-0.3,1) node {I}
		(-0.3,-0.9) node {-I};
		
\draw	(1.3,0.2) node {\small $\delta T$}
		(5.7,0.2) node {\small T/2+ $\delta T$};

\draw[thick] (0,-1) -- (1,-1) -- (1,1) -- (5,1) -- (5,-1) -- (6,-1);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\pagebreak

\subsection{Determine o fator de potência em cada caso.}

$S ~=~ V \cdot I$

Para $\delta = 0,125$:

\begin{align*}
P ~=~ \dfrac{1}{T} \left( - \int_{0}^{0,125 T} V I dt + \int_{0,125 T}^{T/2} V I dt - \int_{T/2}^{T/2 + 0,125 T} V I dt + \int_{T/2 + 0,125 T}^{T} V I dt \right) &= 2 \cdot (0,5 - 2 \delta)VI\\
&=~ 0,5 VI\\
&\therefore ~ FP ~=~ P/S = 0,5
\end{align*}

Para $\delta = 0,250$:

\begin{align*}
P ~=~ \dfrac{1}{T} \left( - \int_{0}^{0,250 T} V I dt + \int_{0,250 T}^{T/2} V I dt - \int_{T/2}^{T/2 + 0,250 T} V I dt + \int_{T/2 + 0,250 T}^{T} V I dt \right) ~=~ 0\\
\therefore ~ FP ~=~ P/S = 0
\end{align*}

\section{}

\subsection{Desenhe em escala a forma de onda da corrente na fonte, da corrente ativa Ia(t) e da onda da integral imparcial da tensão, Vî(t)}

\begin{align*}
P ~=~ \dfrac{1}{T} \left( \int_{0}^{T/2} V \cdot \dfrac{V}{2R} dt + \int_{T/2}^{T} -V \cdot \dfrac{-V}{R} dt \right) ~=~ \dfrac{3}{4} \dfrac{V^2}{R}~W
\end{align*}

\begin{align*}
i_a(t) ~=~ \dfrac{P}{V^2} v(t) ~=~ \dfrac{\dfrac{3}{4} \dfrac{V^2}{R}}{V^2} v(t) ~=~ \dfrac{3}{4R} v(t) ~=~
\begin{cases}
\dfrac{3}{4} \dfrac{V}{R}, & 0 < t < T/2; \\
-\dfrac{3}{4} \dfrac{V}{R}, & T/2 < t < T;\\
\end{cases}
\end{align*}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) -- (12,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-3) -- (0,2) node[anchor=east] {$i(t)$};

\draw	(-0.7,1) node {$\dfrac{V}{2R}$}
		(-0.7,-1.9) node {$-\dfrac{V}{R}$};
		
\draw	(4.5,0.2) node {\small T/2}
		(8,0.2) node {\small T};

\draw[thick] (0,1) -- (4,1) -- (4,-2) -- (8,-2) -- (8,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) -- (12,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[anchor=east] {$i_a(t)$};

\draw	(-0.7,1) node {$\dfrac{3V}{4R}$}
		(-0.7,-0.9) node {$-\dfrac{3V}{4R}$};
		
\draw	(4.5,0.2) node {\small T/2}
		(8,0.2) node {\small T};

\draw[thick] (0,1) -- (4,1) -- (4,-1) -- (8,-1) -- (8,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) -- (12,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[anchor=east] {$\widehat{v}(t)$};

\draw	(-0.7,1) node {$\dfrac{V}{4}$}
		(-0.7,-1) node {$\dfrac{-V}{4}$};
		
\draw	(4,0.2) node {\small T/2}
		(8,0.2) node {\small T};

\draw[thick] (0,-1) -- (4,1) -- (8,-1);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Determine a potência ativa e a energia reativa.}

\begin{align*}
P ~=~ \dfrac{1}{T/2} \int_{0}^{T/2} V \cdot \dfrac{3V}{4R} dt ~=~ \dfrac{3 V^2}{4 R}~W
\end{align*}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) -- (12,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-3) -- (0,2) node[anchor=east] {$w(t)$};

\draw	(-0.7,1) node {$\dfrac{V^2}{8R}$}
		(-0.7,-2) node {$\dfrac{V^2}{4R}$};
		
\draw	(4.5,0.2) node {\small T/2}
		(8,0.2) node {\small T};

\draw[thick] (0,-1) -- (4,1) -- (4,-2) -- (8,2);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{align*}
W ~=~ \dfrac{1}{T} \int_{0}^{T} \widehat{v} \cdot i \cdot  dt ~=~ 0~J
\end{align*}

\subsection{Determine as componentes reativa e residual da corrente da fonte e o fator de potência visto pela fonte.}

\begin{align*}
\widehat{V} ~=~ RMS(\widehat{v}(t)) ~=~ \dfrac{1}{\sqrt{3}}\dfrac{V}{4}
\end{align*}

\begin{align*}
i_r(t) ~=~ \dfrac{W}{\widehat{V}^2}\widehat{v}(t) ~=~ 0
\end{align*}

\begin{align*}
i_v ~=~ i - i_a - i_r ~=~
\begin{cases}
\dfrac{-V}{4R}, & 0 < t < T/2; \\
\dfrac{-V}{4R}, & T/2 < t < T; \\
\end{cases} 
\end{align*}

\begin{align*}
I_v ~=~ RMS(i_v(t))\\
D ~=~ V \cdot I_v ~=~ \dfrac{V^2}{4R}
\end{align*}

\begin{align*}
FP ~=~ \dfrac{P}{\sqrt{P^2+U^2+Q^2+D^2}} ~=~ \dfrac{\dfrac{3 V^2}{4 R}}{\sqrt{(\dfrac{3V^2}{4R})^2 + (\dfrac{V^2}{4R})^2}} ~=~ 0,95
\end{align*}

\section{}

\subsection{Calcule a corrente pela fonte (instantânea e valor eficaz) antes e depois da compensação, bem como a potência reativa conforme definida por Budeanu para os seguintes casos:}

\begin{align*}
i_s(t) ~=~ i_l(t) - i_c(t) ~=~ \sqrt{2} \cos(t) + \sqrt{2} \sin(t) - 0,5 \sqrt{2} \sin(5t)\\
RMS(i_s(t)) ~=~ 1.5~A
\end{align*}

\subsubsection{Quando a corrente de compensação é, $Ic(t) = -0.5\sqrt{2}\sin{(5t)}$ [pu] (compensação total da componente reativa na quinta harmônica)}

\begin{align*}
i_s(t) ~=~ i_l(t) - i_c(t) ~=~ \sqrt{2} \cos{(t)} + \sqrt{2} \sin{(t)} ~=~ 2\cos{(t + \pi/4)}\\
I_s ~=~ \sqrt{2}~A
\end{align*}

\begin{align*}
Q ~=~ \sum Q_h \sin(\phi_h) ~=~ \sqrt{2} \cdot 1 \cdot \sin{(\pi/4)} + 0 ~=~ 1~Var
\end{align*}

\subsubsection{Quando a corrente de compensação é $Ic(t) = 1.5\sqrt{2}\sin{(5t)}$ [pu]}

\begin{align*}
i_s(t) ~=~ i_l(t) - i_c(t) ~=~ \sqrt{2} \cos{(t)} + \sqrt{2} \sin{(t)} - 2 \sqrt{2}\sin{(5t)} ~=~ 2\cos{(t + \pi/4)} - 2 \sqrt{2}\sin{(5t)}\\
I_s ~=~ \sqrt{ I_1^2 + I_5^2} ~=~ \sqrt{ (\sqrt{2})^2 + 2^2 } ~=~ \sqrt{6} ~A
\end{align*}

\begin{align*}
Q ~=~ \sum Q_h \sin(\phi_h) ~=~ \sqrt{2} \cdot 1 \cdot \sin{(\pi/4)} + 2 \cdot 0.5 \cdot \sin(\pi/2) ~=~ 2~Var
\end{align*}

\subsection{Calcule a energia reativa da CPT antes de depois das compensações anteriores}

\begin{align*}
v(t) ~=~ \sqrt{2} \cos(t) + 0,5 \sqrt{2} \cos(5t)~V\\
\widehat{v}(t) ~=~ \int_{0}^{t} v(t) dt - \dfrac{1}{T}\int_{0}^{T} v(t) dt ~=~ \sqrt{2} \sin(t) + 0,1 \sqrt{2} \sin(5t)~V
\end{align*}

Sem compensação: 

\begin{align*}
W ~&=~ \dfrac{1}{T} \int_{0}^{T} \widehat{v}(t)i(t) dt \\&=~ \dfrac{1}{T} \int_{0}^{T} \left( \sqrt{2} \sin(t) + 0,1 \sqrt{2} \sin(5t) \right) \left( \sqrt{2} \cos(t) + \sqrt{2} \sin(t) - 0,5 \sqrt{2} \sin(5t) \right)\\
&\approx 0,95~J
\end{align*}

Com $i_c(t)~=~-0,5 \sqrt{2} \sin(5t)$:

\begin{align*}
W ~&=~ \dfrac{1}{T} \int_{0}^{T} \widehat{v}(t)i(t) dt \\&=~ \dfrac{1}{T} \int_{0}^{T} \left( \sqrt{2} \sin(t) + 0,1 \sqrt{2} \sin(5t) \right) \left( \sqrt{2} \cos(t) + \sqrt{2} \sin(t) \right)\\
&=~ 1~J
\end{align*}

Com $i_c(t)~=~1,5 \sqrt{2} \sin(5t)$:

\begin{align*}
W ~&=~ \dfrac{1}{T} \int_{0}^{T} \widehat{v}(t)i(t) dt \\&=~ \dfrac{1}{T} \int_{0}^{T} \left( \sqrt{2} \sin(t) + 0,1 \sqrt{2} \sin(5t) \right) \left( \sqrt{2} \cos(t) + \sqrt{2} \sin(t) - 2 \sqrt{2} \sin(5t) \right)\\
&=~ 0,8~J
\end{align*}

\subsection{Com base na corrente reativa da CPT calcule a corrente de compensação para compensar toda a energia reativa. Determine a nova corrente pela fonte depois da compensação (instantânea e valor eficaz) e verifique se a energia reativa foi efetivamente zerada.}

\begin{align*}
i_r(t) ~=~ i'_c(t) ~=~ \dfrac{W}{\widehat{V}^2}\widehat{v}(t) ~=~ \dfrac{0,95}{1} \widehat{v}(t) ~=~ 0,95 \sqrt{2} \sin(t) + 0,095 \sqrt{2} \sin(t)\\
i'_s(t) ~=~ \sqrt{2} \cos(t) + \sqrt{2} \sin(t) - 0,5 \sqrt{2} \sin(5t) - 0,95 \sqrt{2} \sin(t) - 0,095 \sqrt{2} \sin(t)
\end{align*}

\begin{align*}
W ~=~ \dfrac{1}{T} \int_{0}^{T} \widehat{v}(t) i'_s(t) dt \approx 0\\
RMS(i'_s(t)) ~\approx~ 1,165
\end{align*}

\subsection{Comente comparativamente todos os resultados.}

Pelo método de Budeanu, quando há compensação total da quinta harmonica, caso (1), há uma redução da corrente aparente. Quando há supercompensação, caso (2), a corrente aparente aumenta. Compensando totalmente, pelo método CPT, há uma redução significativa da corrente aparente.


\end{document}
